\section{Contexte}
\label{section:Introduction}
Le rapport annuel du Conseil d’État de 2010 sur les données de consommation en 
eau en France~\cite{rapport_consommations_eau} estime qu'en 2009, 33.4 milliards
de m³ d’eau ont été prélevés en France métropolitaine. De cette quantité, 
 $9\%$ ont été utilisées pour les activités d'irrigation liées à 
l'agriculture. Cependant, cette part représente $48\%$ de notre 
consommation, c'est-à-dire la quantité d'eau qui n'est pas directement restituée
 dans les réserves en eau après utilisation. 
Autrement dit, une part considérable de l'eau que nous gardons pendant une  
période étendue, et qui par conséquent n'est pas disponible pour notre 
environnement a pour origine nos activités d'irrigations.

En 2015; le rapport numéro 14061~\cite{rapport_2015} du ministère de 
l'Agriculture et de la forêt indique que les prélèvements 
en eau pour l'agriculture (toutes activités confondues, mais ne se limitant pas à l'irrigation) bien que modestes (environ 4 milliards de m³/an) par rapport à nos réserves annuelles globales (estimées à 160 milliards de m³/an)
s'effectuent sur 3 mois coïncidant généralement avec 
l’étiage\footnote{Baisse périodique d'un cours d'eau vers son niveau le plus 
bas} des cours d’eau et rentrent alors en conflit avec les autres usages, parmi 
lesquels l’eau potable, définie comme un besoin prioritaire. Toujours d'après ce
rapport les besoins vitaux en eau par jour et par personne sont estimés à 
3 litres. De son côté, l’alimentation par l’agriculture en nécessite 1000 litres par jour et par personne nourrie. Fort heureusement, cette quantité est en grande partie fournie par les précipitations naturelles.
Ainsi en France, l'irrigation soulève des controverses sociétales importantes 
surtout en période de sécheresse. Bien que la ressource en eau disponible en France soit abondante, sa répartition est inégale, et les prélèvements ne sont pas identiques d'une région à une autre (voir la carte~\ref{fig:prelevements}).


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{figures/prelevements.png}
  \caption{Représentation des prélèvements en eau (en bleu pour les eaux de surface et en orange les eaux souterraines) uniquement pour les besoins de 
  l'agriculture en 2013.  (source: Banque Nationale des prélèvements quantitatifs en eau)}
  \label{fig:prelevements}
\end{figure}
%À cela il faut rajouter 
Ce rapport souligne de plus l'augmentation des épisodes de sécheresses en conséquence du changement climatique et qui ont un impact direct sur les cultures pluviales, c'est-à-dire une agriculture dépendant entièrement des précipitations pour son approvisionnement en eau et devront elles aussi se tourner vers l'irrigation. En 2019; comme le montre la figure~\ref{fig:secheresse}, les nappes phréatiques n'ont pas pu se recharger durant la période hivernale 2018-2019~\cite{nappes}, ce qui a conduit à des restrictions sévères quant à l'utilisation des ressources en eau (voir figure~\ref{fig:interdiction}) en général et en particulier pour les exploitants agricoles\cite{service_publique_secheresse}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{figures/secheresse.png}
  \caption{Représentation des déficits de précipitations entre les mois de 
  juin 2018 à juillet 2019 par rapport à la mesure de référence sur la période 
  1991 - 2010. Une couleur de nuance rouge indique un fort déficit par rapport à la mesure de référence. (source: météo France)}
  \label{fig:secheresse}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{figures/interdiction_secheresse.png}
  \caption{Carte répertoriant les arrêtés de limitation des usages de l'eau au 
  29 août 2019. 87 départements ont pris des mesures de restriction et 7 étaient 
  en vigilance. (source: Ministère du Développement durable)}
  \label{fig:interdiction}
\end{figure}


Si l'on prend comme exemple le Nord-Pas-de-Calais, en 2017 les prélèvements en 
eau représentaient 12 790 450 m³~\cite{hdf_eau} et la part prélevée dans les 
nappes phréatiques s'élevait à 84\%~\cite{hdf_eau}. 
Ces chiffres peuvent sembler importants pour les activités agricoles, cependant 
à titre de comparaison le tableau~\ref{table:eau_besoin} reporte les quantités 
d'eau nécessaires pour produire un kilo de certains biens.


\begin{table}[htb]
  \centering
  \caption{Quantité d'eau nécessaire en litre pour produire 1 kilo de biens.}
  \label{table:eau_besoin}
  \begin{tabular}{lc}
  Produit       & Quantité d'eau $L.kg^{-1}$ \\
  \hline
  Coton          & 5200                   \\
  pomme de terre & 590                    \\
  blé            & 590                    \\
  Maïs grain     & 454                    \\
  Bière          & 25                     \\         
  salade          & 25                     \\
  \hline
\end{tabular}
  
\end{table}

\label{hdf}
Dans la nouvelle région des Haut-de-France, 40 000 Hectares de terre sont 
consacrés à la culture de pomme de terre~\cite{hdf_patate} faisant de cette 
région la première productrice de France avec presque 2/3 de la production 
nationale. La culture de pomme de terre est très sensible au stress 
hydrique\cite{DARWISH200695} \cite{vanLoon1981}(c'est-à-dire un déficit d'eau par rapport aux besoins de la plante). Un stress hydrique important conduit à une forte dégradation des rendements de la plante. Ceci faisant écho à tout ce qui a été expliqué auparavant, la région Haut-de-France a donc un fort besoin de conseils pour les exploitants sur ce type culture. Dans ce contexte, les acteurs politiques, comme le ministère de l'Agriculture~\cite{Ministere_economiser_leau, Ministere_economiser_leau_2} et les régions~\cite{region_aide_economiser_leau},  promeuvent des techniques agricoles plus respectueuses de l’environnement et ayant un moindre impact sur les réserves en eau (techniques appelées "éco-responsable"). 
À cela on peut noter aussi que la Politique agricole commune (PAC) 2014-2020~\cite{rapport_juin_2018}, ainsi que ses prochaines versions, plaide pour une diminution et une meilleure gestion des ressources en eau. Dans ce but, une justification des pratiques et des apports en eau pourra être jugée nécessaire pour l'attribution des subventions de la PAC.

% Contrainte
% prise de conscience 
% agriculture de précision
% equipement embarqué
% reduction des cout
% agritech
% du matériel vers l'immatérielle.
% graphe crhonologie

\section{Agriculture de précision}

Face aux enjeux actuels de productivité et de respect de l'environnement, une 
prise de conscience et une mutation vers des techniques agricoles eco-friendly" s'opèrent~\cite{Montesano2015}. Ce qui se traduit concrètement par l'adoption 
depuis le début des années 2000 de \emph{l'agriTech}\footnote{Utilisation des 
technologies dans le but d'améliorer la qualité et les rendements des produits 
ou services issus de l'agriculture et de l'élevage} par les acteurs du monde 
agricole~\cite{rapport_agri_precision, padhy2020digital}. 
Ce processus de mutation a vu l'émergence de 
\emph{l'agriculture de précision}(partie intégrante de \emph{l'agriTech}). Ce 
type d'agriculture nécessite l'emploi d'équipements de mesure afin de collecter 
des données sur les parcelles ou les cheptels avec pour objectifs de permettre 
aux exploitants agricoles de contrôler le déroulement des cultures, de 
comprendre les tendances globales et ainsi être conseillé sur la conduite à 
tenir sur leurss parcelles.   


%La figure[] retrace la chronologie du développement de l'agriculture de précsion depuis le début des années 2000. 
Jusqu'au début des années 2010, des équipements 
lourds embarqués (capteurs de rendement sur les moissonneuses-batteuses, robots 
de traite pour l’élevage, GPS, télédétection par satellite, \dots)  étaient principalement utilisés. Puis 
progressivement les capteurs autonomes, bien qu'ils ne soient pas 
récents~\cite{erbach1987measurement}, ont pris une place de plus en plus 
importante dans ce type d'agriculture. Ceci a été rendu possible par une baisse 
des coûts elle-même possible par le développement de l'offre dans ce secteur 
d'activités\cite{crop_life_2019}. %Actuellement parmi les besoins des agriculteurs concernant la mesure de phénomènes à monitorer, on peut citer:
%\begin{itemize}
%  \item le niveau d'azote
%  \item la détection de maladies
%  \item le développement foliaire
%  \item la teneur en eau
%  \item \dots
%\end{itemize} 


\section{La maîtrise de l'irrigation}

Comme expliqué précédemment, la maîtrise des ressources en eau potable liée à 
l'activité de l'irrigation est un enjeu majeur~\cite{book_montesano} puisqu'elle influe directement sur la qualité et les rendements des 
cultures~\cite{dukes2010use}. Plusieurs techniques d'irrigation en plein champ existent (goutte à goutte, gravitaire, aspersion, \dots), cependant l'irrigation par aspersion, plus communément appelée "canons à eau", reste la méthode la plus utilisée~\cite{Sprinkler}. Elle a pour avantage d'être une solution pérenne.\footnote{L'ensemble du kit d'irrigation est conservé après la récolte} et mobile dans le sens où elle peut être déplacée d'une parcelle à une autre en fonction des besoins. Malheureusement, ce moyen d'irrigation est chronophage et coûteux en terme financier s'il n'est pas géré de manière efficace. En effet, il monopolise du personnel ainsi que le temps d'installation sur une parcelle. De plus, l'irrigation en elle-même est soumise à une taxe sur le prélèvement d'eau. Cet apport sur la culture peut avoir un faible impact si la teneur en d'eau dans le sol était déjà suffisante ou si la quantité aspergée était trop faible. Ceci peut conduire à un potentiel gaspillage d'eau et d'argent. 

 Ainsi ces problématiques ont fait naître un besoin chez les exploitants 
agricoles souhaitant mieux comprendre la notion de bilan 
hydrique\footnote{Évolution de la teneur en eau dans le sol} leur permettant 
d'être conseillés dans la prise de décision sur la gestion et l’ordonnancement 
de l'irrigation des cultures. La donnée principale (voire critique) de cette prise de décision est la connaissance de la teneur en eau dans le sol~\cite{eos}. Cette valeur peut être exprimée sous différentes formes en fonction des techniques de mesure (réserve utile, réserve facilement utilisable, potentiel hydrique, réserve potentielle en eau, \dots). Toutes ces valeurs sont dynamiques dans le sens où une surveillance quotidienne et régulière est nécessaire pour analyser et appréhender les tendances globales.
L'accumulation des données passées permet aux exploitants agricoles 
d'estimer grâce à la connaissance de leur métier les tendances futures de la 
teneur en eau. Mais être en mesure  de proposer une solution pour estimer de manière fiable à partir des données passées les prochaines valeurs sur un horizon de l'ordre de la semaine serait un bénéfice majeur pour les fermiers puisqu'il leur serait alors plus aisé d'organiser de manière plus pertinente leurs plannings d'irrigation ("tour d'eau").     


\section{Solutions matérielles}
% Les solutions actuelle matérielles
% équipements autonomes
% IoT
Afin de répondre à ces besoins, des solutions "capteurs autonomes" ont été développées pour l'acquisition de la teneur en eau. Malheureusement ces capteurs nécessitent l'intervention de l'agriculteur ou d'un technicien pour récolter les données stockées dans la mémoire du capteur.
Plus récemment, le développement de l'\emph{IoT}\footnote{Internet Of Thing} et des moyens de télécommunication longue distance (Lora, SigFox, \dots) ont 
permis l'apparition et la démocratisation de capteurs autonomes connectés 
capables de téléverser leurs données directement sur un serveur distant, 
capitalisant ainsi toutes les données des clients. À propos des capteurs eux-mêmes, 2 méthodes de mesure sont possibles:

\begin{itemize}
  \item La méthode directe ou gravimétrique~\cite{erbach1987measurement} 
  consiste à prélever des échantillons régulièrement sur les parcelles suivies 
  puis de mesurer précisément en laboratoire les valeurs souhaitées. Cette 
  technique est à ce jour la seule technique ayant les résultats les plus 
  fiables en ce qui concerne la collecte de données.
  Cependant, elle souffre de nombreuses limitations. La principale étant le 
  nombre important de prélèvements destructifs à effectuer sur une parcelle 
  pour le suivi ce qui implique un coût financier et humain important ainsi 
  qu'un protocole strict à respecter pour éviter l'introduction d'erreurs de 
  mesure. Cette méthode est à privilégier pour étalonner les instruments de mesure. 

  \item La méthode indirecte  (utilisation des capteurs). Cette approche est 
  une bonne alternative à la méthode directe puisqu'elle est possible sans 
  forcément avoir recours aux prélèvements 
  destructifs~\cite{erbach1987measurement}. De nombreux modèles de capteurs 
  sont actuellement disponibles (tensiomètrique, capacitif, résistif, 
  hygrométrique, \dots). Leurs méthodes de mesure diffèrent, mais le résultat 
  permet d'obtenir une information sur la teneur en eau. 
  La qualité de la donnée collectée est directement influencée par la qualité 
  du capteur utilisé. En effet, ces derniers sont soumis aux conditions 
  climatiques d'une culture en plein champ (pluie, température, vent, mauvaises 
  manipulations de la part du personnel, \dots) et ce pendant une période 
  s'étalant sur plusieurs mois (3 à 4 mois pour la pomme de terre par exemple). 
  L'exposition prolongée aux intempéries provoque une dérive des capteurs 
  (plus ou moins importante en fonction de la qualité) et donc une dégradation 
  de la précision et de la fiabilité de la mesure~\cite{zazueta1994soil}.
  
  La mesure par tensiomètre est souvent préférée aux autres moyens de mesure du 
  fait de son faible coût de construction, de sa simplicité d'utilisation, et 
  aussi de la possibilité de mesure directe. De plus, ils sont moins sensibles à 
  la température et au potentiel osmotique.~\footnote{Composante du potentiel 
  hydrique. Corresponds à une concentration en soluté dans le sol. L'eau se 
  déplace d'une surface A vers B si le potentiel osmotique de B est plus faible 
  que celui de A.} du 
  sol~\cite{Montesano2015, thalheimer2003tensiometer}    
\end{itemize} 

\section{Solutions logicielles}
\label{section:intro_solution_logicielle}
% Les solutions actuelles immatérielle
Conjointement avec le développement des solutions capteurs apparaît 
\emph{l'agri-intelligence} (outils permettant d’agréger toutes les informations 
stratégiques utiles à l’exploitation pour leur donner, après interprétation, de la valeur ajoutée. C'est un secteur essentiellement immatériel, permettant d'utiliser les données précédemment collectées afin d'apporter une plus-value. 
Toujours pour répondre aux besoins liés à l'estimation de la teneur en eau, 
plusieurs approches co-existent:
\begin{itemize}
  \item Les systèmes experts, datant des années 90~\cite{Jallas_aide_decision,
   rapport_agri_precision}, représentent la première exploration de la 
  formalisation des règles de raisonnement basées sur des experts du domaine. 
  Ces systèmes ont connu un succès grâce à l'automatisation de la conduite et des exécutions mécaniques simples par exemple pour le pilotage des serres, 
  la traite des vaches, la pulvérisation d'intrants sur les parcelles via 
  guidage satellite \dots On peut citer comme exemple logiciel (pas forcément 
  pertinent pour la question de la teneur en eau), COMAX~\cite{lemmon1986comax} 
  pour la culture du coton, ALES~\cite{rossiter1990ales} utilisant les 
  recommandations de la FAO (1976), Water Balance~\cite{allen1998crop} pour la 
  conduite à tenir sur les apports en eau et estimation des bilans hydriques 
  basés sur les recommandations de la FAO.  
  
  \item Les modèles mécanistes ou biologiques. L'idée est de simuler les 
  comportements et dynamiques de phénomènes. On peut citer 
  SPUD-GROTHW~\cite{JOHNSON1986189} simulant le développement d'un plant de 
  pommes de terre, STIC~\cite{BRISSON2003309} pour le développement de culture, 
  AQUACROP~\cite{raes2009aquacrop} pour simuler les rendements en fonction des 
  apports en eau, WEEDRIQ~\cite{Ramat:2002} pour le bilan hydrique de pomme de 
  terre, \dots
  le fonctionnement de ces modèles repose sur des relations mathématiques 
  définies par des designers humains en fonction de tests réalisés sur des 
  campagnes de prélèvement et des conseils d'expert. Ceci leur permet de 
  donner une bonne explication quant aux réponses simulées. Ils ont prouvé leur 
  pertinence et leur robustesse et font de ces approches des valeurs sûres.
  Cependant, la plupart sont des modèles paramétriques, ce qui implique qu'un 
  étalonnage des paramètres est nécessaire afin de pouvoir les utiliser de 
  manière optimale~\cite{chen2006optimized, doi:10.1029/92WR02617, 
  dubois:hal-02406612}. 

  \item L'intelligence artificielle. Cette approche n'est pas 
  récente comme en témoigne les travaux par exemple en 1996 de Pachepsky~\cite{Pachepsky:1996} ou en 1998 avec Schaap~\cite{Schaap:1998} et sont encore une solution pertinente de nos jours~\cite{ahmad2010estimating, PHAM201992} ou plus récemment les travaux de Yamacc sur l'estimation de l'évapotranspiration de la pomme de terre (2020)~\cite{yamacc2020estimation} pour résoudre ces problèmes. Généralement cette approche utilise le principe de l'apprentissage automatique afin de générer des modèles à partir des données collectées. Les résultats obtenus sont généralement satisfaisants, mais la nécessité d'avoir une quantité de données suffisamment grande et couvrant le maximum de possibilités en limite fortement son emploi à grande échelle.
\end{itemize}  

\section{WEENAT}
Cette section présente la société afin de mieux comprendre sa vision, 
son niveau de maturité et donc d'expertise qu'elle possède. Une explication des 
outils (matériels et immatériels) actuellement utilisés  permet d'avoir une meilleure compréhension  générale des méthodes d'acquisition des 
données ainsi que des moyens mis en œuvre durant le déroulement de cette thèse.

\subsection{La société}
\label{section:weenat}
Fondée en 2014 à Euratechnologie à Lille par Jérôme Leroy, cette start-up a été 
créée suite à un constat: la durée travail d'un agriculteur est estimée à 
53 heures par semaine, contre 37 heures pour la moyenne française selon 
l’INSEE~\cite{Insee_2016}. La vision de WEENAT est alors claire: 
``aider les agriculteurs en leur donnant la possibilité d’accéder, directement 
depuis leur téléphone, à des informations fiables et précises sur le sol, les 
plantes, la météo, et ainsi faciliter la prise de 
décision.''\footnote{Déclaration de Jérôme Leroy, fondateur de WEENAT}  
Suite à quoi sa première station météo agricole 100\% \emph{made in France} a vu le jour. La volonté affichée de proposer une démocratisation des solutions 
capteurs a permis à WEENAT de rapidement se développer à travers la France.
En 2018 le siège social a été transféré à Nantes, année aussi de l'obtention des financements de la première thèse Cifre soit 4 ans seulement après sa 
création.
En 2020, les chiffres clés de WEENAT peuvent être résumés ainsi~\cite{weenat}:
\begin{itemize}
  \item Un réseau de 4000 utilisateurs
  \item Une présence en France et dans 6 pays européens
  \item 60 Distributeurs et partenaires : coopératives, négoces, instituts et 
  agro-industriels
  \item Un taux de réabonnement de 95\%
  \item 22 collaborateurs
\end{itemize} 

Ces chiffres démontrent la qualité et l'expertise que WEENAT a acquises aussi 
bien dans la conception de capteurs que dans la proposition de services.
% 3 NIVEAUX CAPTEURS, DONNEES, OAD
Au niveau opérationnel, la société se divise selon 3 couches:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Acquisition}\label{section:intro_capteurs}: cette couche 
  englobe toute la partie capteur. Comme précisé avant, WEENAT fabrique ses 
  propres capteurs autonomes et connectés, ce qui permet à ses
  ingénieurs de pouvoir modifier et améliorer les capteurs existants en fonction des retours d'expérience. Par exemple, au moment de la rédaction de cette thèse, le tensiomètre en vigueur en est à sa 4e version depuis 2014. 
  D'autre part, de nouveaux besoins apparaissent. Ainsi la société est en mesure d'innover en proposant de nouveaux capteurs. 
    
  
  \item \textbf{Mobilité}: derrière ce terme se cache toute l'infrastructure 
  sur laquelle reposent les services de la société. Tous les capteurs de la couche précédente sont autonomes~\footnote{Ne nécessite pas l'intervention d'un opérateur humain tout au long d'une campagne de culture} et 
  connectés~\footnote{Par l'intermédiaire d'un médium de télécommunication très 
  longue distance comme SigFox}. De ce fait les données sont téléversées depuis 
  les parcelles vers l'application. 
  Ce qui permet aux utilisateurs de l'application d'avoir un accès en temps 
  réel aux informations de leurs parcelles (figure~\ref{fig:app1}) à partir de 
  n'importe quel navigateur internet (mobile ou PC). L'ambition de WEENAT est aussi de proposer un nouveau modèle collaboratif, inclusif et ouvert de la pratique agricole. La collaboration avec les négoces, coopératives agricoles et groupements de producteurs combinée avec le maillage des capteurs sur le territoire (par exemple, dans le Pas-de-Calais, la granularité du maillage est de 5 km entre 2 stations WEENAT) permet le développement de communautés d’agriculteurs au niveau régional pouvant accéder aux données sans avoir nécessairement besoin d’un capteur. Les figures~\ref{fig:app1},\ref{fig:app2},\ref{fig:app3},\ref{fig:app4} présentent des visuels de l'application dans sa version 2.0.
     
  \item \textbf{ Outil d'aide à la décision (OAD)}: La dernière couche consacrée exclusivement aux 
  services n'est possible que par la maîtrise des autres couches. Les données 
  acquises servent à renseigner des OAD ou solutions 
  logicielles~\ref{section:intro_solution_logicielle}. Actuellement les OAD 
  disponibles sont:
  \begin{itemize}
    \item Météo experte, basée sur un regroupement de plusieurs bulletins météos, permet une prévision à 10 jours actualisée 6 fois par jour.
    \item Avizio®, Decitrait®, Mileos®, Movida®, RIMpro, VitiMeteo, Xarvio®, 
    sont des outils d'aide à la protection contre les maladies des cultures. 
    \item IRRInov, Vintel, Irré-LIS, pour le pilotage de l'irrigation et des 
    apports des cultures. 
  \end{itemize}
  La figure~\ref{fig:app4} illustre certaines prévisions des OAD sur 
  l'application.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2]{figures/app_weenat_1.png}
  \caption{Visuel de l'application. Focus sur le suivi d'une parcelle. Le 
  graphique de droite affiche l'historique des mesures depuis le début de la 
  culture. Les courbes rouges représentent les valeurs des tensiomètres 
  exprimées en kPa. Une valeur faible de tensiomètre indique une forte 
  quantité d'eau facilement utilisable pour la plante. Les différentes couleurs 
  de fond sont explicitées sur la fig~\ref{fig:app2}. }
  \label{fig:app1}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.1]{figures/app_weenat_2.png}
  \caption{Visuel de l'application. Explications des couleurs de fond du suivi 
  de culture.}
  \label{fig:app2}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{figures/app3.png}
  \caption{Visuel de l'application. Page d'accueil d'un utilisateur de 
  l'application. Toutes les parcelles suivies sont répertoriées sur la partie 
  droite ainsi que les dernières valeurs des capteurs de cette parcelle. À 
  gauche est indiqué le nom de l'exploitation suivie puis en dessous de 
  gauche à droite: le nombre d'utilisateurs partageant ce compte, le nombre de 
  parcelles et le nombre de capteurs implantés émettant leurs mesures.}
  \label{fig:app3}
\end{figure}


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{figures/app_weenat_5}
  \caption{Visuel de l'application. Prévisions de 2 OAD sur une parcelle. 
  Sur la moitié haute sont présentées les météos expertes émettant un bulletin 
  prévisionnel jusqu'à 10 jours. La partie basse est un outil de conseil sur la 
  pulvérisation de produits phytosanitaires. En fonction du type d'intrant, un 
  avis est émis toutes les heures sur les prochaines 24 h.}
  \label{fig:app4}
\end{figure}

\subsection{Capteurs}
Fort de son expérience(voir section~\ref{section:intro_capteurs}), WEENAT propose aujourd'hui 6 types de capteurs (présentés sur la figure~\ref{fig:capteurs}). Dans le cadre de cette thèse, les données ont été récoltées à l'aide de ces capteurs et en particulier grâce aux tensiomètres et aux pluviomètres. C'est sur ces 2 capteurs qu'une présentation du principe de fonctionnement va suivre.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.33]{figures/capteurs}
  \caption{Ensemble des capteurs actuellement en service chez WEENAT.}
  \label{fig:capteurs}
\end{figure}



\subsubsection{Tensiomètre}
\label{weenat:tensio}
Utilisée depuis 1978~\cite{watermark_patent}, la sonde tensiomètrique visible 
sur la figure~\ref{fig:tensio} est un capteur de résistance électrique à l'état
solide utilisée pour mesurer la tension d'eau du sol. Elle ne mesure pas directement la quantité d'eau présente dans le sol à l'instar des sondes capacitives, mais plutôt sa disponibilité pour la plante. Les sondes tensiométriques mesurent donc la force que la racine doit déployer pour extraire l’eau du sol. Cette force est exprimée en \gls{cb}  ou en kilopascal (kPa), l'unité utilisée chez WEENAT étant le kPa. Lorsque la teneur en eau change la résistance électrique change également et donc sa tension. C'est cette résistance que l'on mesure. Le capteur se compose d'une paire d'électrodes qui sont intégrées dans une matrice granulaire. Ces électrodes doivent être résistantes à la corrosion pour éviter les erreurs de mesure puisqu'elles vont être enterrées durant toute la période de mesure. Pour effectuer une mesure, un courant est appliqué entre ces électrodes afin d'obtenir une valeur de résistance. Le gypse installé à l'intérieur sert de tampon pour l'effet des niveaux de salinité que l'on trouve normalement dans les cultures et les paysages agricoles irrigués.

Les principaux avantages et inconvénients sont listés dans le 
tableau~\ref{table:comp_tensio}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.25]{figures/tensio.jpg}
  \caption{Sonde tensiomètrique. À noter la capsule de gypse englobant les 
  électrodes (non visible)}
  \label{fig:tensio}
\end{figure}

\subsubsection{Pluviomètre}

Afin de mesurer les précipitations en mm, les pluviomètres utilisés par WEENAT 
(inclus dans la station météo) utilisent le système de basculement à cuillère. 
Le principe de fonctionnement est simple, mais efficace:
\begin{itemize}
  \item Une cuillère tarée \footnote{0.2 mm d'erreur pour les capteurs de 
  WEENAT} est retenue par un aimant en ferrite dure (fig~\ref{fig:pluvio})
  \item Lorsqu'il pleut, la cuillère se remplit
  \item Quand la cuillère est pleine, son poids est supérieur à la force 
  d'attraction de l'aimant et la cuillère bascule en un bref moment (environ 300 
  mS).
  \item La cuillère se vide puis la force d'attraction de l'aimant remet en position 
  initiale la cuillère.
\end{itemize}

La cuillère étant tarée, la quantité d'eau est alors facile à mesurer comme 
étant la somme des basculements de la cuillère. Ce système présente des avantages par rapport à d'autres systèmes comme le double auget. Le principal est la précision puisqu'il n'y aucune possibilité pour que de l'eau reste dans la cuillère lors d'un basculement. Dans le but de limiter les erreurs de mesure, l'ensemble du capteur est enfermé dans une enceinte.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{figures/pluvio.jpg}
  \caption{cuillère à bascule servant à la mesure des précipitations (source 
  Argalis)}
  \label{fig:pluvio}
\end{figure}



\begin{table}
  \begin{tabular}{l|l}
    \hline
    \textbf{Avantages}  & \textbf{Inconvénients} \\
  \hline
  \\
  - Peu coûteux & - Volume de mesure faible  \\
              & (quelques cm autour de la sonde)\\\\
              & - Plusieurs tensiomètres nécessaires \\
              & à différentes profondeurs\\
  \\
  - Seuils référencés     &   - Plage de valeurs limitée (0 à 200 kPa) \\
  \\
  -Mesure en télétransmission  & - Interprétation demandant de la technicité   \\
  possible     &  - Installation fastidieuse  \\
  \\
  - Peu d'entretien  & - Risque d'imprécisions  \\         
\end{tabular}
  \caption{Table résumant les avantages et les inconvénients de l'utilisation 
  de la sonde tensiomètrique.}
  \label{table:comp_tensio}
\end{table}





\section{WEEDRIQ}
\label{section:weedriq}
Au début de la collaboration entre le LISIC et WEENAT, un modèle agronomique de bilan hydrique à destination de la culture de pomme de terre (WEEDRIQ) a été développé par Ramat~\cite{Ramat:2002}. Ce modèle est capable de simuler et d'estimer la teneur en eau présente dans le sol ou \emph{SWC} au cours du temps.
Cette section présente ce modèle afin d'appréhender son architecture ainsi que les problématiques qui seront traitées par la suite. 


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{figures/WEEDRIQ}
  \caption{Schéma du modèle WEEDRIQ avec ses différents sous-modèles. Les entrées et les interactions entre les modèles sont représentées par les flèches tandis que les éléments surlignés en vert indiquent les localisations dans les modèles où peuvent être renseignées les mesures capteurs.}
  \label{fig:model_weedriq}
\end{figure}



\subsection{Architecture}
Le modèle global (dont une représentation schématisée est présentée sur la figure~\ref{fig:model_weedriq}) est un automate temporel écrit dans un formalisme DEVS. Il est composé de plusieurs sous-modèles représentant des fonctions biologiques ainsi qu'une simulation du sol. Les modèles constituant WEEDRIQ sont mis en relation par l'intermédiaire de leurs entrées/sorties. 

\subsection{Climat et rayonnement global}
Le point d'entrée du modèle global se situe au niveau du modèle simulant le climat ainsi que le rayonnement global (noté CLIMATE + RG). 
À partir des données météo provenant des capteurs, l'automate transforme ces données afin qu'elles puissent être utilisées par les autres modèles. 

À noter que le système temporel utilisé pour la mise en forme est le système de 
date julienne afin de s'affranchir des problèmes inhérents au calendrier 
grégorien (jours différents dans les mois, années bissextiles, réformes 
calendaires, \dots). L'avantage du calendrier Julien (version commençant au 24 4714 novembre avant Jésus-Christ) et de pouvoir mesurer la différence entre 2 dates par une simple soustraction (dans l'hypothèse de connaissance des dates juliennes pour ces 2 jours).


\subsection{SWC}
\label{SWC}
Au sein de l'automate WEEDRIQ, tous les modèles utilisant la teneur en eau pour leurs simulations ont besoin d'avoir cette donnée exprimée en mm.   
Cette valeur a été obtenue, durant les travaux de la thèse, par l'intermédiaire des capteurs tensiomètriques de WEENAT. Malheureusement les capteurs tensiométriques renseignent sur le potentiel hydrique du sol (exprimé en kPa) et non sur sa teneur en eau (en mm). Le modèle SWC intervient ici pour résoudre ce problème. Il transforme les valeurs des potentiels hydriques des capteurs, c'est-à-dire les valeurs réellement mesurées, en une estimation de la teneur en eau (approximation). Cette transformation est rendue possible grâce à l'équation de Van Genuchten~\cite{van1980closed}. Cette formule est détaillée par l'équation~\ref{eq:vanG}. À partir d'un potentiel hydrique $P$ (kPa), des paramètres de réglages, dont les valeurs, laissées à la discrétion de l'opérateur, sont $\alpha(L^{-1})$, $n$ (supérieur à 1, sans unité), un volume résiduel d'eau  $\theta_r(m^3m^{-3})$ et un volume maximal d'eau  lorsque le sol est saturé $\theta_s(m^3m^{-3})$. L'équation de Van Genuchten permet d'obtenir une approximation du $SWC$. Les paramètres $\theta_s$ et $\theta_r$ sont fournis par la caractérisation du sol (voir le triangle de texture figure~\ref{fig:triangle_texture}). 
 \begin{equation}
  SWC(P) =  \theta_r + \frac{(\theta_s - \theta_r)}{ [1 + 
  (\alpha \times |P|)^n]^{1-\frac{1}{n}}}   
  \label{eq:vanG}
\end{equation}

Cette grandeur est calculée pour chaque profondeur afin d'obtenir un volume global. Il est donc nécessaire d'obtenir plusieurs points de mesure à différentes profondeurs. Plus le nombre de points de mesure est élevé, meilleure sera l'approximation du volume global. Dans le contexte de cette thèse, 3 profondeurs  (20, 30 et 40 cm) sont considérées par mesure. Ces profondeurs correspondent aux profondeurs racinaires des pommes de terre dans la région des Haut-de-France et donc des zones où les racines peuvent puiser l'eau.

% PK INITIAL
Le calcul du volume global est donné par l'équation~\ref{eq:SWC_global} à l'instant $t$:

\begin{equation}
   SWC_t = \sum_{P=1}^{3} SWC_t(P)   
  \label{eq:SWC_global}
\end{equation}

 

\subsection{SOIL}
\label{section:soil}
Le modèle SOIL permet de représenter le système du sol ainsi que les réserves disponibles en eau de chaque couche à un instant $t$ et enfin de répartir le volume initial d'eau entre les couches. La modélisation du sol est assimilée à une superposition de couches indépendantes. Afin d'alléger le modèle, une hypothèse forte est posée: toutes les couches possèdent la même composition en argile, en terreau, en limons et en sable. Cette composition est appelée texture et cette combinaison est reportée dans un triangle de texture~\cite{delage1905resultats}. De nombreuses représentations des triangles de texture ont été proposées souvent pour répondre à des problématiques régionales~\cite{de2008perdus}. Concernant WEEDRIQ, le triangle de texture utilisé est celui de Mathieu~\cite{mathieu1998physical}, actuellement reconnu comme étant le plus pertinent pour une utilisation sur des sols de France métropolitaine  (figure~\ref{fig:triangle_texture}).
 
Le triangle de texture définit ainsi les caractéristiques intrinsèques du sol comme la capacité maximale d'eau qu'une couche peut contenir (capacité au champ), la vitesse de percolation (capacité de l'eau de s'infiltrer dans les couches inférieures), \dots À l'initialisation de WEEDRIQ, le modèle SOIL a besoin d'avoir un volume d'eau représentant l'état hydrique initial. Pour que la simulation soit correctement réalisée, il faut que la valeur du volume  global initial d'eau soit exactement la même que celle mesurée par les capteurs.
Comme expliqué avant, les unités de mesures entre les valeurs capteurs et celles utilisées par les modèles de WEEDRIQ étant différentes, il faut employer le modèle SWC pour faire correspondre les grandeurs. La valeur initiale est appelée $SWC_0$ et est donc exprimée en mm. %Cette valeur est fournie par le modèle SWC~\ref{SWC}. 
La valeur $SWC_0$ est ensuite équitablement distribuée selon les différentes couches. Au cours de la simulation, le modèle WATER BALANCE va agir sur les différentes couches du sol et modifier cette valeur de teneur en eau présente dans le sol. Cette dernière, appelée $SWC\_TNT_i$ (exprimée en mm) représente une estimation de l'évolution de $SWC_0$ au $i$ ème jour de la simulation.
Ainsi il devient aisé pour l'exploitant agricole d'avoir une information 
facilement interprétable sur les réserves hydriques du sol de ses parcelles à différentes profondeurs.  



\subsection{WATER BALANCE} 
Une fois la répartition de l'eau dans le sol effectuée, le modèle \emph{WATTER BALANCE} règle les bilans hydriques s'opérant d'une part entre les couches observées et de l'autre avec la surface par remontée capillaire.
Ce modèle calcule la quantité d'eau perdue par transpiration des plantes chaque 
jour suivant l'équation~\ref{eq:transpiration} donnée par la FAO,
où Kc est un coefficient cultural donné par la \emph{Food and Agriculture Organization} (FAO)~\cite{FAOKC}, l'évapotranspiration (ETO) est donnée 
par l'équation de Penman-Montheith~\cite{FAOPenmanMonteithequation} suivant la 
méthode de la FAO~\cite{Penmanmethod}.

\begin{equation}
  Transpiration = Kc * ETO
  \label{eq:transpiration}
\end{equation}

Cette quantité d'eau est ensuite enlevée des couches en partant de la 1re 
couche, celle en contact avec la surface. Si cette quantité à prélever est 
supérieure à la couche actuelle, alors le prélèvement s'opère aussi sur la 
suivante et ainsi de suite jusqu'au moment où le déficit est comblé. La 
résolution du déficit est schématisée par l'algorithme~\ref{algo:deficit_eau}.

\begin{algorithm}
  \caption{Calcul du déficit d'eau}
  \label{algo:deficit_eau}
  \KwIn{D: déficit en eau}
  $c \leftarrow couche[0]$\;
  \While{$D > 0$}{\;
    $disponible \leftarrow \texttt{Disponibilite}(c)$\;
   \eIf{$disponible > D$}{
      $disponible \leftarrow disponible - D$  \;
      $D = 0$\;
    }{
      $disponible \leftarrow 0$\;
      $D \leftarrow D - disponible$\;
      $c \leftarrow \texttt{coucheSuivante}$\;}}
 \end{algorithm}

\emph{WATTER BALANCE} gère aussi les apports en eau. Ces derniers peuvent 
survenir avec 2 événements:
\begin{itemize}
  \item Irrigations et précipitations. Ce cas de figure est le plus courant. 
  L'eau est apportée dans le modèle à partir de la première couche.
  \item Remontées capillaires issues de remontées d'eau des nappes phréatiques. 
  Plus rares que le premier cas de figure, mais prises en compte par le modèle. 
  L'eau est apportée cette fois dans le modèle à partir de la dernière couche. Les apports, ayant été attribués dans leurs couches initiales, vont subir une 
  translation dans les couches. En effet si la quantité d'eau est plus 
  importante que  \emph{capacité au champ} (paramètre défini grâce au triangle des textures) alors l'eau va soit percoler et donc remplir les couches inférieures soit opérer une remontée capillaire depuis la nappe phréatique vers la surface. Un dernier cas de figure apparaît lorsque l'apport en eau par irrigation ou précipitation est supérieur à un seuil d’infiltration\footnote{Quantité d'eau journalière que la couche de surface peut faire pénétrer de l'eau dans le sol}. Alors l'eau stagne et forme une flaque d'eau en surface. L'eau pourra donc mettre plusieurs jours à totalement pénétrer dans le sol. L'algorithme~\ref{algo:apport_eau} explique le mécanisme de l'apport en eau dans les différentes couches du sol.
\end{itemize}

\begin{algorithm} 
  \KwIn{$AS$: Apport en eau depuis la surface, $AP$: Apport en eau depuis la 
  nappe phréatique}
  \KwOut{}
  $coucheS \leftarrow disponibilite\_premiere\_couche(Couche)$\;
  $coucheP \leftarrow disponibilite\_derniere\_couche(Couche)$\;
  $flaque \leftarrow 0$
  \While{$AS > 0 \&  AP > 0$}{\  
   Creation de flaques d'eau \; 
   \If{$AS > (capacite\_max(coucheS) - coucheS)$ }{
      $flaque \leftarrow (capacite\_max(coucheS) - coucheS)$
      $AS \leftarrow AS -(capacite\_max(coucheS) - coucheS)$
   }

   \If{$AS > 0$}{
      \eIf{$AS < coucheS$}{
        $coucheS \leftarrow coucheS + AS$\;
        $AS \leftarrow 0$\;
        }{
          $coucheS \leftarrow capacite\_max(coucheS)$\;
          $AS \leftarrow AS - (capacite\_max(coucheS) - coucheS)$\;
          $coucheS \leftarrow prochaine\_couche(coucheS)$\;
        }   
    }
    \If{$AP > 0$}{
      \eIf{$AP < coucheP$}{
        $coucheP \leftarrow coucheP + AS$\;
        $AS \leftarrow 0$\;
        }{
          $coucheP \leftarrow capacite\_max(coucheP)$\;
          $AS \leftarrow AS - (capacite\_max(coucheP) - coucheP)$\;
          $coucheP \leftarrow prochaine\_couche(coucheP)$\;
        }   
    }
  }
  \caption{Algorithme du modèle WATTER BALANCE de l'apport en eau.}
  \label{algo:apport_eau}
\end{algorithm}

\subsection{PLANT}
\label{model:plant}
Ce modèle simule le développement et les besoins d'un plant de tubercules depuis 
sa plantation jusqu'à la sénescence~\footnote{Étape du développement d'un plant 
de tubercules, où la plante commence à mourir pour fournir toutes ses ressources 
aux tubercules.}. Le modèle décrit un plant de pommes de terre comme étant un assemblage de 4 compartiments:
\begin{itemize}
  \item Feuilles
  \item Tiges
  \item Racines
  \item Tubercules
\end{itemize}
Les équations utilisées sont celles de Johnson~\cite{JOHNSON1986189} pour 
simuler les mécanismes mis en place par le tubercule pour acquérir de l'énergie 
puis l'utiliser ou la transformer en \gls{ms}. La \gls{ms} est ensuite envoyée 
dans les différents compartiments en fonction de paramètres du modèle PLANT. L'allocation est aussi soumise au stade de développement de la plante. En effet, par exemple, un plant de tubercules ne génère de nouveaux tubercules qu'à partir de la tubérisation\footnote{Phase du développement d'un plant de tubercules} et ne pourra pas allouer de \gls{ms} avant ce moment. Le stade de développement d'une plante est exclusivement contrôlé par son âge. Plus l'âge est avancé, plus le développement est avancé. Cependant les plantes ne "grandissent" pas de la même façon que les animaux. L'âge d'une plante est exprimé en $degree.Jour^{-1}$ et cette valeur est mesurée par rapport à une base~\cite{infoClimatDegJour}. Pour la pomme de terre cette base est de 6 degrés. L'âge d'une plante est donc la somme des températures supérieures à 6 degrés depuis la date de plantation. L'équation~\ref{eq:degjour} explique le calcul où $n$ est le nombre de jours écoulés depuis la date de plantation.
\begin{equation}
  \label{eq:degjour}
  Age = \sum_{i=1}^{n} f(x_i) 
\end{equation}

\begin{equation}
  f(x)= 
  \begin{cases}
    Temp(i) & \text{if}\ Temp(i) > 6 \\
    0 & \text{otherwise}
  \end{cases} 
\end{equation}

L'âge calculé permet de connaître dans quelle phase de développement la plante 
se situe. Il existe de nombreux stades~\cite{openagrar_mods_00042352}. Le modèle plante en utilise les principaux qui sont reportés dans le 
tableau~\ref{table:stade_plante}.
\begin{table}
  \caption{Table résumant les différents stades de développement d'un plant de 
  tubercules pris en charge par le modèle PLANT.}
  \begin{tabular}{l|c}
    \hline
    \textbf{Stade}           & \textbf{Observations} \\
  \hline
  Germination         &   Début de formation des racines               \\
  Levée               &   Début de formation de la tige et des feuilles\\
  Tubérisation        &   Début de formation des tubercules            \\
  Sénescence          &   Mort de la plante au profit des tubercules   \\
           
\end{tabular}
  \label{table:stade_plante}
\end{table}


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{figures/triangle_texture.png}
  \caption{Schéma du triangle de texture.}
  \label{fig:triangle_texture}
\end{figure}

L'eau est le carburant nécessaire au bon fonctionnement de la mécanique de 
développement de la plante. La transpiration est la source principale de ce 
besoin. Son calcul est donné par le modèle WATTER BALANCE. Afin de combler ses 
besoins, la plante puise l'eau dans le sol au niveau de ses racines. Si la 
quantité d'eau est suffisante alors la plante peut vivre et suivre son
développement normalement. 

Par contre si elle n'arrive pas à subvenir à ses besoins elle rentre dans un 
état de stress hydrique. Le modèle PLANT est capable de mesurer cet état grâce 
au coefficient de stress hydrique ou CSTR. Ce coefficient est une valeur comprise entre 0 et 1, où 1 indique un parfait état de santé tandis que 0 correspond à la mort du plant. Une bonne conduite de culture ne doit pas faire descendre en dessous de 0.8 la valeur de CSTR, sous peine de perte de rendement.   

\subsection{Fonctionnement global}
Ainsi chaque sous-modèle représente un phénomène du modèle global. Le modèle global coordonne les relations et utilisations des différents sous-modèles.
L'intérêt d'utiliser une collection de modèles réside dans le fait que puisque 
les modèles sont indépendants ils sont donc interchangeables et modulaires dans 
le sens où si une partie du modèle devait être modifiée par une autre plus 
efficace, alors l'ensemble du modèle continuera de fonctionner tant que les 
entrées/sorties sont respectées. De plus ils ont déjà été testés, éprouvés et validés par leurs créateurs. Pour garantir la bonne mise en correspondance des modèles avec les entrées/sorties respectives, l'implémentation du modèle se sert d'interfaces en \emph{C++}. L'algorithme~\ref{algo:weedriq_global} présente de manière très simplifiée le déroulement d'une simulation ainsi que des valeurs de sortie accumulées chaque jour de la simulation. Toutes les valeurs ne sont pas représentées ici. En effet le modèle est capable de simuler plusieurs composantes comme la surface foliaire ou \gls{lai}, le rendement du tubercule, le détail de la teneur en eau selon plusieurs profondeurs, \dots Dans le cadre de cette thèse seule la sortie SWC (Soil Water Content) a été prise en compte puisqu'elle est, avec les travaux réalisés, la seule valeur qui peut être comparée avec les mesures capteurs par l'intermédiaire de la transformation par l'équation de van Genuchten~\cite{van1980closed}. 

\begin{algorithm} 
  \KwIn{$T$: durée de la simulation}
  \KwOut{$CSTR$: tableau de T coefficients de stress hydrique
         $SWC$ : tableau de T teneur en eau}
  
    Initialisation \; 
   $ CSTR \leftarrow \emptyset$\;
   $ SWC \leftarrow \emptyset$\;
   $ t \leftarrow 0 $ \;
   $ meteo \leftarrow lire\_meteo(T) $\;
   $SWC_0 \leftarrow calcul\_SWC(t)$\;
   $couches \leftarrow repartition\_couche(SWC_0)$\;
  
   Boucle principale\;
  \While{$t < T$}{  
    $z \leftarrow calcul\_profondeur\_racinaire(t)$\;
    $bilan\_hydrique_t \leftarrow calcul\_deficit(meteo_t, z)$\;
    $developpement\_plante(couche(z))$\;
    $couches \leftarrow mise\_a\_jour\_couches(bilan\_hydrique_t)$\;
    $CSTR \leftarrow SWC \cup calcul\_CSTR()$\;
    $SWC \leftarrow SWC \cup calcul\_SWC(t)$\;
    $ t \leftarrow t += 1$ \;
  }

  \caption{Algorithme expliquant l’ordonnancement des sous-modèles afin de 
  simuler le développement d'un plant de tubercules ainsi que son environnement.}
  \label{algo:weedriq_global}
\end{algorithm}



%% EXPLIQUER LES OBJEDCTIFS DE LA
\subsection{Objectifs}
L'ambition de cette thèse est la création d'apports scientifiques aux 
problématiques rencontrées dans le monde réel. Pour ce faire une identification des différents verrous scientifiques a permis d'axer les recherches documentaires de la littérature afin d'apporter des contributions. Un autre aspect de cette thèse et la valorisation et la  mise en  production des fruits de cette recherche. Dans ce contexte, le cadre opérationnel étant vaste, les travaux de cette thèse se sont concentrés sur les problématiques de la culture de pomme de terre. Pus précisément, les travaux visent 3 objectifs:

\begin{itemize}
  \item Concevoir une méthodologie d'étalonnage automatique des paramètres du modèle WEEDRIQ par transformation du choix de paramétrage du modèle en problème d'optimisation continue multimodale boîte noire afin de trouver un paramétrage plus performant.
  
  \item Développer un nouvel algorithme d'optimisation continue multimodale boîte noire et étudier ses performances face à d'autres algorithmes état de l'art. D'un point de vue de recherche fondamentale, le but est de proposer un nouvel algorithme d'optimisation continue mono-objectif multimodale capable de gérer des problèmes d'optimisation complexe de grandes dimensions dans un contexte boîte noire en utilisant la problématique du bandit manchot comme une stratégie de \emph{restart}.

  \item Reformuler le problème de la prédiction de la teneur en eau en un problème d'apprentissage supervisé. À cette fin la modélisation de l'évolution de la teneur en eau est réalisée par l'utilisation de méthode d'apprentissage automatique. La problématique du choix des caractéristiques est aussi étudiée et l'application de différentes méthodes de sélection de caractéristiques est présentée.  

\end{itemize}

Les travaux rapportés dans cette thèse sont organisés en 3 parties. La première partie présente un panorama de la littérature pour les problèmes d'optimisations ainsi que les contributions scientifiques dans la résolution de problèmes multimodaux. Le chapitre 1 définit les problèmes d’optimisation continue, présente leurs diverses typologies et introduit une variété de
techniques d’analyse et de résolution. Le chapitre 2 présente une méthodologie d'étalonnage de modèles biologiques complexes. La deuxième partie est centrée sur l'apprentissage par renforcement. Après un tour d'horizon de l'apprentissage par renforcement ainsi que de la présentation du compromis exploration/exploitation et de la méthode de l'Upper Confidence Bound (UCB) pour gérer ce compromis dans le chapitre 3, le chapitre 4 détaille 2 contributions portant sur un nouvel algorithme d'optimisation (et son amélioration) continue mono-objectif multimodale boîte noire dont le choix des points initiaux des recherches locales est assisté par un algorithme d'apprentissage par renforcement.  
Enfin la troisième partie est orientée sur l'apprentissage automatique supervisé. Le chapitre 5 rappelle les rudiments de l'apprentissage automatique dans un contexte supervisé ainsi que divers algorithmes utilisés au cours de cette thèse et le chapitre 6 expose une contribution scientifique portant sur une méthode de prédiction hebdomadaire de la teneur en eau dans le sol par des algorithmes d'apprentissage supervisé. 
